普通話也是方言

原link：

支持普通話教中文者，認為學生操流利普通話，就能「我手寫我口」，筆下自然流出「標準現代漢語」，這觀點有兩個問題。第一，以普通話學中文的大陸人，平日寫作亦不見得「標準」，內地文章充斥潮語俗語，例如「逆風翻盤」，不見經傳，似乎源自網絡遊戲，「標準」嗎？事實證明：即使以普通話學中文，寫作也不免夾雜潮語土話，偏離所謂規範。如果真以「標準」為目的，關鍵是作者必須自覺，且自律。從前香港人一直用粵語學中文，難道就寫不出雅潔的語體文？

第二，很多人似乎誤解了「標準語」一詞，以為「標準」等於「最正確」和「完美」，細心一想，便知道這種理解有多荒謬。《人民日報》的中文，大部分是「標準現代漢語」，你認為那種文字體現出漢族語言的最高水平嗎？語言學上，「標準語」是相對「方言」來說的，說白一點，「標準語」就是大眾（往往即大多數人）認同且理解的語言，所以又叫「共同語」──這就是它的唯一意義，不涉及好壞高下的判斷。標準語從來不比方言更高尚、更正確，它只是更普及而已。以文藝角度看，粵語入文根本沒有問題，正如老舍作品用大量北京話，張愛玲也夾雜上海話，反而更添風味。

著名語言學家趙元任說：「在學術上講，標準語也是方言，普通所謂的方言也是方言，標準語也是方言的一種。」（見《語言問題》第七講）不愧為大師，這些才叫學術。普通話的底子是北方方言，歷史上北方話一直受不同民族的語言影響，例子俯拾即是，如普通話「挺好」的「挺」，文言文沒這用法，「挺」根本是滿洲話的副詞「ten」，義為「很」、「甚」（見愛新覺羅瀛生《滿語雜識》第四卷）。可見普通話本質上不但是方言，更是大受外族影響的方言，只是政府通過行政手段，讓這種方言通行全國，才成為所謂「標準語」。若說方言不能做母語，則普通話也不能稱為母語，中國人就淪為一個沒有母語的民族了。

普通話係官話入面一種方言，拗粵語係方言同用方言角度解釋實中伏

push